vim: vi mejorado

Se crea para que no tengamos que levantar las manos. Ni hacia el ratón, ni hacia las flechas.

Tiene dos modos:
1. Modo Comando: Esc
1. Modo inserción.
1. Modo visual
1. Modo Bloque visual


Modo Inserción: 
 - i (insert), I (Insert at the beginning)
 - a (append), A (Append at the end)
 - o (insert belOw), O (insert befOre)

`<nr>` Modo Comando

## Ejecución Inmediata
### Comandos
Movimientos  

`j`: 	Baja  
`k`:	Sube  
`h`:	Izquierda  
`l`:	Derecha  
`C-u`:    Re pag  
`C-d`:	Av pag  
`C-f`:    Av Pan  
`C-b`:    Retr Pan  

`C-a`: Incrementar  
`C-x`: Decrementar  

`w`:	Va al inicio de la siguiente palabra (`W`)  
`e`: 	Va a la última letra de la palabra. (`E`)  
`b`:	Retrocede una palabra. (`B`)  

`{`:  
`}`:	Avanzar de párrafo en párrafo.  
`(`:  
`)`: 	Avanzar de sentencia en sentencia.  

`0`: Ir al principio de la linea  
`$`: Ir al final de la linea  
`7G`: Ir a la linea 7  

`gg`: Ir al principio del fichero  
`G`: Ir al final del fichero.  

`%`: Encontrar al compañero.  

`u`: undo  
`Ct-Sh-r`: Redo  

`p`: Pegar después. Paste  
`P`: Pegar antes.  

`J`:   Unir lineas. Join  
`x`: corta una letra  
`r`: reemplaza una letra  

## Operadores. Comandos con ámbito
`d`: Delete  
`c`: Change  

`dd`: Borra toda la linea.  
`y`: Yank. Copiar  

### Ámbitos
`w`: palabra  
`s`: Frase. Sentencia.  
`p`: párrafo  
`b`: Paréntesis.`(`. block  
`B`: Llaves. `{`  

`i`: interno. ib (Texto entre paréntesis). inner  
`a`: Incluyendo lo anterior.  


## Linea de comandos
`:set nu` => Poner el número de línea  
`:set nonu` => Quitar las líneas  

`f<letra>`: Busca las siguiente `<letra>`  

`:w`: (write file)  
`:w!`: Sobreescribir  
`:wq`: Guardar y salir  
`:e`: editar  
`:e!`: editar nuevo sin guardar actual  
`:q`: Salir  
`:q!`: Salir sin guardar  
`:split`:  Dividir la pantalla  
`:vsplit`: Dividirla en vertical.  
`!`: Terminal  

`/<palabra>`: Buscar `<palabra>`  
`n`: Buscar siguiente ocurrencia. next  
`N`: Buscar anterior ocurrencia.  
`?<palabra>`: Buscar hacia atrás.  
`*`: Buscar la palabra bajo el cursor.  
`#`: Buscar la palabra bajo el cursor, pero hacia atrás.  

`:set hlsearch`

## Expresiones regulares
Caracteres especiales en las busquedas:  

`.`	Cualquier caracter  
`*`	0 o más  
`[]`  
`^`  
`%`  
`/`  
`\`  
`?`  
`~`  
`$`  

## Rangos
`%`: Todas las lineas del documento.  
`$`: Última linea.  
`.`: Línea actual.  
Expresion regular  
Marcas manuales  

## Partciones y pestañas
### Particiones / paneles  
`:split`  
`:vsplit`
`C-w [hjkl]`: Moverse entre pestañas.  
`C-w c`: Cerrar el panel.  
`C-w o`: Cerrar todos los paneles menos el activo.  
`C-w +`: Aumenta el panel.  
`C-w -`: Disminuye el panel.  
`C-w =`: Iguala la anchura de los paneles.  
`C-w _`: Maximiza la altura del panel activo.  
`C-w |`: Maximiza la anchura.  
`[N] C-w _`: Altura de N filas.  
`[N] C-w |`: Anchura de N columnas.  

### Pestañas
`:tabnew`  
`:tabe[dit] [archivo]`  
`:tabc[lose]`  
`:tabo[nly]`  
`:tabn[ext]`  
`:tabp[revious]`  


